\documentclass[a4paper,10pt,twoside,portrait, leqno, mathserif]{article}	%landscape: breitformat, twoside: zweiseitig bedruckt, leqno: nummern bei gleichungen, mathserif schrift

\usepackage{multicol}				%mehrere spalten
\usepackage{geometry}				% einfaches definieren der Seitenraender
\usepackage{amssymb}				% mathematische Symbole
\usepackage[fleqn]{amsmath}			% fleqn macht, dass alle formeln linksbündig sind.
\usepackage{dsfont}					%identitätszeichen \mathds{1}
\usepackage{color}					% Color
\usepackage{mathtools}				%\shortintertext
\usepackage[all]{xy}				%schematische darstellungen
\usepackage{mathrsfs}				%\mathscr
\usepackage{marvosym}
\usepackage{fancyhdr}				%eigene header, footer
\usepackage{pdflscape}				%einzelne seiten in landscape
\usepackage{rotating}				% provides a rotate environment
\usepackage{extarrows}
\usepackage{graphicx}
\input{../zsfHead}
\input{../defs}

% INFO
\author{Jonas Rembser, Thomas Produit}
\title{CH - EU cheat sheet}
\date{\today}	

% Compact Itemize

\renewenvironment{itemize}
	{\begin{list}{$\bullet$}
     	{
		\topsep=2pt\itemsep=0pt\parsep=0pt\partopsep=0pt
		\leftmargin=12pt
	}
   }{\end{list}}

% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}
\begin{landscape}
\begin{multicols}{2}	
\footnotesize
\setcounter{secnumdepth}{0}
\maketitle

\section{Europa, EU, die Welt und die Schweiz}
\subsection{der Westen}
\begin{itemize}
\item Der Westen: Wertegemeinschaft, Wirtschaftsmodell, Militärmacht \\
\item 3 von 5 der Staendigen im UNO-SR
\item 12\% der Bevoelkerung bei 53\% Welt-BiP
\end{itemize}
\subsection{der Weg zum Binnenmarkt}
\begin{itemize}
\item Ziel im EWGV '57 gesetzt, Zollunion '68 verwirklicht
\item '85 Weissbuch ueber Vollendung bis '92, gefolgt von der Einheitlichen Europaeischen Akte '87
\item Weissbuch = Richtlinien zur Umsetzung des Binnenmarkts
\end{itemize}
\subsection{Unterschiede}
\begin{itemize}
\item Freihandelszone: Mitglieder schaffen unter sich Zoelle und andere Schranken ab
\item Zollunion: zusaetzlich gemeinsames Aussenhandelsregime
\item Binnenmarkt: Keine Grenzen fuer Personen-, Waren-,  Dienstleistungs- und Kapitalverehr
\end{itemize}
\subsection{Kopenhagener Kriterien für EU-Beitritt von 1993}
\begin{itemize}
\item Institutionelle Stabilität als Garantie für demok. und rechtsstatl. Ordnung
\item Funktionierene Marktwirtschaft und Fähigkeit, Wettbewerbsdruck standzuhalten
\item Fähigkeit, die Verpflichtungen der MItgliedschaft zu erfüllen
\end{itemize}
\subsection{EVG (Europaeische Verteidigungsgemeinschaft)}
\begin{itemize}
\item Ablehnung durch französische Nationalversammlung
\item Westeuropäische Union als Antwort auf Scheitesrn der EVG
\end{itemize}
\subsection{Wirtschafts und Waehrungsunion I}
\begin{itemize}
\item '69 geplant an Haager Gipfelkonferenz
\item 1978 Europäisches Währungssystem: fester Wechselkurs
\item Schaffung in drei Stufen entgültig bei Maastricht '92 beschlossen
\item Seit 1.1.2002: den Euro 
\end{itemize}
\subsection{EU oder EG?}
\begin{itemize}
\item 1992 Maastricht: Verstag über EU mit drei Säulen: EG, GSAP (Gemeinsame Aussen- und Sicherheitspolitik) und PJZS(Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in Strafsachen)
\item 2009 Lissabon: keine Säulenstruktur mehr, alles in EU als Rechtsnachfolgerin der EG zusammengefasst
\end{itemize}
\subsection{Vertrag über die EU (VEU) und Vertag Arbeitsweise EU (VAEU)}
\begin{itemize}
\item gehört zu den Lissabon-Verträgen
\item VEU: Gemeinsamme Bestimmung über Grundsätze, Organe und Zusammenarbeit
\item VAEU: geteilter Zusstängigkeitsbereich EU/Mitglieder, Koordinationsbereich der Mitgliedsstaaten
\end{itemize}
\subsection{EU-Spannungsfelder}
\begin{itemize}
\item Unterschiedlichen Vorstellungen bezüglich gemeinsamer Kompetenzen (Souveränitätsfrage)
\item Mittel, Vorteile und Risiken der Währungsunion
\item Verschiedene Geschwindigkeiten der Länder, zukunftssicher?
\item Was bedeutet "Politische Union"?
\end{itemize}

\section{CH-EU '51-'84, die EFTA}
\subsection{Gründung der OECE 1948}
\begin{itemize}
\item keine mit dem Nationalstaat unvereinnehmbare Verpflichtungen
\item Schweiz betr. Beschlüsse nur mit Einver. der Schweiz verbindlich
\item Weiterhin alle Freiheiten bilateraler Verhandlung
\end{itemize}
\subsection{Sonderanliegen der Schweiz}
\begin{itemize}
\item Neutralität, eigenst. Aussenpolitik, keine Mehrheitsentschiede
\item Landwirtschaft, Freizügigkeit, Besondere innerstaatliche Ordnung
\item Zauberwörter "Mitte\" und "Kontinuinität"
\end{itemize}
\subsection{EFTA-Botschaft von 1960}
\begin{itemize}
\item Grudsaetzliche Abneigung gegen Superstaat, keine Mitwirkung auf Politischem Gebiet erwuenscht
\end{itemize}
\subsection{EFTA - von 1960 bis heute}
\begin{itemize}
\item Daenemark, GB, Nowegen, Oester., Portugal, Schweden, CH
\item Finnland '61 assoz. Mitglied, '86 Vollmitglied, Island 1970
\item 1976 EU-Beitritt GB, Daenemark und Irland
\item 1986 EU-BEitritt Portugal
\item 1995 EU-Beitritt Finnland, Oesterreich und Schweden
\item 1991 Lichtenstein EFTA-Mitglied 
\end{itemize}
\subsection{Assotiation mit der EU}
\begin{itemize}
\item Schweizer Gesuch 1961, wurde nie zurueckgezogen
\item Es gab nie formelle CH-EU Verhandlungen in dem Rahmen
\end{itemize}
\subsection{Grossbritannien}
\begin{itemize}
\item Beitrittsgesuche '61 und '67, Beitritt '73
\item Franzoesische Vorbehalte 
\end{itemize}
\subsection{Freihandelsabkommen (FHA)}
\begin{itemize}
\item Den Haag Gipfeltreffen '69: Einigung zur zukuenftigen Gemeinsamen Waehrung, Neues Beitritts- und Zusammenarbeitskriterium: EU-Recht muss angenommen werden
\item Vor Beitrittsverhandlungen EU-Verhandlungsmandat noetig
\item Industrielle Freihandelszone aufgrund bilateraler Abkommen mit 6 EFTA-Laendern
\item Unterzeichnung FHA, Juli 1972
\end{itemize}
\subsection{Ergebnisse des FHA}
\begin{itemize}
\item Industriezollabbau und andere Handelsscharanken bis 1977
\item 1984: Verwirklichung Freihandelszone EG/EFTA-Laender
\end{itemize}
\section{Luxemburger Prozess, EG-Binnenmarkt, EWR-Verhandlungen}
\subsection{Luxemburger-Prozess '84 - '88}
\begin{itemize}
\item Erklaerung von 1984: Zusammenarbeit fortsetzen
\item Erarbeitung EWR-Vertrag (Unterzeichnet 2. Mai 1992 in Porto in Portugal)
\item KEIN bilateraler Dialog zwischen EG und einzelnen EFTA-Staaten
\item Bewahrung interner Entscheidungsautomie
\item 1989 kam es zum Stillstand des Prozesses: Jaques Delors will neue institutionelle Basis, kurz spaeter Nein von EG
\item Transitverhandlungen 1988 parallel zu EWR-Verhandlungen, 40-Tonen-Limite (bisher 28 t) nicht angenommen, Schweiz bevorzugt Schienenerkehr 
\end{itemize}
\subsection{Bericht vom August 1988}
\begin{itemize}
\item Vom Bundesrat: Lagebeurteilung EG
\item Alternativen zum Luxemburger Prozess praesentiert
\item Beschluss: Fortsetzung der bisherigen bilateralen Zusammenarbeit
\end{itemize}
\subsection{EWR-Abkommen}
\begin{itemize}
\item Schweiz hat zu Verhandlungen mit EG gelernt
\item EWR wurde vom Volk sehr knapp abgelehnt (Vertrag nicht ratifiziert)
\item Angst vor Alleinsein und Problem mit Groesenordnungen
\item EFTA muss mit geschlossener Meinung autreten trotz Heterogenitaet
\item Hitziger, bisweilen gehaessiger Abstimmungskampf im Dezember
\end{itemize}
\subsection{Jahre '89'92}
\begin{itemize}
\item Fruehjahr '89: Beginn EWR-MAchbarkeitsstudie
\item Juli '89: EU-Beitrittsgesuch Oesterreich
\item November '89: Mauerfall in Berlin
\item Oktober '90: deutsche Wiedervereinigung
\item Juli '91: Beitrittsgesuch Schweden
\item Februar '92: Ende EWR-Verhandlungen, Vertrag von Maastricht, Beitrittsgesuch Finnland 
\item November '92: Beitrittsgesuch Norwegen
\end{itemize}
\subsection{Verhandeln}
\begin{itemize}
\item Am besten vor der Erteilung des Vehandlungsmandates der EU
\item Priorisierung der Ziele, denn nicht alles ist erreichbar
\item Annehmbares Verhandlungsergebnis im Kopf behalten, gechillt bleiben
\end{itemize}
\section{Der EU-Beitrittsgsedanke der Schweiz}
\subsection{EFTA-Botschaft 1960 (EU - Schlechtmacherei)}
\begin{itemize}
\item Überstaat, Aushöhlung staatl. Unabhängigkeit (Missverständnis)
\item Beginn der Erosion von Unabhängigkeits- und Neutralitätswillen
\item Verzicht auf serlbständige Aussenhandelspolitik
\item Übernahme des gemeinsamen Zolltarifs 
\item Unterordung unter EU-Agrarpolitik
\item Handelspolitische Schlechterbehandlung des Nicht-EWG-Europas
\item Sehr einseitige, aber prägende Rhetorik der Selbsaufgabe
\end{itemize}
\subsection{Integrationsbericht 1971}
\begin{itemize}
\item Motion Furgler und Pustulat Beck befassten sich mit Annährungsmöglichkeiten ('68 und '67) mit der Fragestellung, wie die Zugehörigkeit die schweizer Freiheit und Struktur einschränken würde
\item Bundesrat, auf FHA fixiert, nimmt Gelegenheit nicht wahr die Problematik zu lösen
\item Bericht führt Begriff "Gestaltende Mitwirkung\" ein 
\end{itemize}
\subsection{Integrationsbericht 1988}
\begin{itemize}
\item Antwort auf 4 Postulate, insbesondere Hubacher '86
\item Unabhängigkeit != Neutralität (Mittel zum Zweck, noch aktuell?)
\item EU-Beitritt als Alternative zur selektiven Annährungspolitik
\item BR: Welche Auswirkungen auf BV, BG, Föderal. und dir. Demok.?
\item Ordnungspolitische Schwierigkeiten (Freizügigkeit, Landw.)
\item Glaubwürdigkeit der Neutralität war das Hauptgegenargument
\end{itemize}
\subsection{Informationsbericht Nov. 1990}
\begin{itemize}
\item EG-Beitritt könnte in der Vordergrund rücken, wenn der EWR-Vertrag die Erwartungen nicht erfüllt (EWR-Verhandlungen waren sehr enttäuschend)
\item Mai 1991: EG-Beitritt prioritär zu studierene Option
\item Sontige Gründe: Verschwinden des Ost-West Gegensatzes, erhöhte EG-Rolle auf Weltweiter Ebene, Födaralistische Ausgestaltung, neue Erweiterungen der EG
\end{itemize}
\subsection{EG-Beitritt als neues Ziel}
\begin{itemize}
\item Bundespräsident R. Felber: 22.10.91 EU-Beitritt als Ziel
\item EWR-Ergebnis auf Übergangslösung zurückgestuft
\item der Integrationsprozess wurde einfacher, da es 'nur' noch um die EU geht (nicht mehr E(W)G, EGKS..)
\end{itemize}
\subsection{Beitrittsgesuch 20. Mai 1992}
\begin{itemize}
\item Wunsch zur Mitentsch. nach Beschlüssen von Maastricht '92
\item Bevorstehende Beitrittsverhandlungen von Ö, F, S: anderer Eingeständnisse sollten nicht von der Schweiz erwartet werden
\item Innen- und aussenpolitische Gründe, Transparenz für das Volk
\item Anstehende Revision der EG-Verträge
\end{itemize}
\subsection{Aussenpolitischer Bericht 1993}
\begin{itemize}
\item Bestätigung des Beitrittsziels nach Herabstufung zur Option am 6.12.92
\end{itemize}
\subsection{Aussenpolitischer Bericht 1993 II}
\begin{itemize}
\item Einleitung der Integration mit der EG 95-99 mit offenenm Ende (EU- oder EWR-Beitritt)
\item Funfact: ausser der Schweiz sind auch aller EFTA-Länder, Island Lichtenstein und Norwegen im EWR
\end{itemize}
\subsection{Allmähliches Anstandnehmen vom Beitrittsziel}
\begin{itemize}
\item kein innenpolitischer Einsatz von BR und Parteien 
\item Volksinitiative "Ja zu Europa" vom 25.5.93, am 4.3.2001 mit 76,8\% abgelehnt
\item Ziel als langfristig bezeichnet, bis zum Verzicht am 25.11.05
\end{itemize}
\subsection{Neutralität}
\begin{itemize}
\item Mittel zur Wahrung der Unabhängigkeit oder Identitätsmerkmal?
\item neutralitätsrechtliche Verpflichtung oder Neutralitätspolitik?
\item Andere Länder die ihre Neutralitätspolitik lockerten waren Finnland und Schweden
\end{itemize}
\newpage

\end{multicols}
\end{landscape}
\end{document}
